運動面臨重大危機，成立「行動者議會」刻不容緩，可能是唯一出路 （更新版）

過去數日，經歷了10.1開槍事件、林鄭引《緊急法》立蒙面規例，政府精心策劃的激化矛盾及滲透策略湊效，令暴力場面不斷升級，陷入一片混亂。這種情況持續下去，很可能會令本地、國際民意逆轉，令運動失敗收場。

其實這種發展路徑，可能是「無大台、無領袖」的社會運動必然的內在邏輯。早在運動剛開始時，已有評論者分析過「無大台」運動的利弊：

優點：充分發揮個體自由與潛能、自發秩序分工合作，以及無單一脆弱點（領袖）可以被政府擊破；

弊端：運動方向很容易被小部分最激進的人所主導，因為最激進者永遠能夠搶焦點，變相制定議程，而令其他人不得不跟隨他們的行動作反應。反之，缺乏一個有效的中樞神經系統（大腦），可以審視全局，制定出最合乎大多數人利益的方針策略，並有效、迅速地推行。

運動越到後期，「無大台」的弊端就會日漸顯現，亦是我們今天所見的現象。五年前的佔中運動也是這樣走向失敗的。

然而，傳統的「大台」已不為今日世代所接受，無論是泛民大老、學生領袖等，都不具有認受性，無法代表眾人做決策。

然則，出路在哪裡？如何建立一個有認受性的中樞神經系統？

筆者認為，唯一的辦法是引入「商議式民主」(Deliberative Democracy)

建議：從這次運動的參與者中，以隨機抽樣的方法，選取100人，組成一個「行動者議會」，他們被賦予一項神聖職責，就是通過長時間、高強度的深入辯論，並聆聽各種不同觀點人士的意見，以作出對於這個運動的方向、策略的指引建議。這些建議不具有強制效力，但如果眾人信服這個機制基於「深入討論」而產生的正當性，則自然會產生道德約束力。

實施細節：

【議會組成】在某場較大規模的公眾集會當中（最理想是民陣發起的大遊行），或某個「全民口罩日」中，派抽樣員（可以找有公信力的民調機構）在不同時間、不同地點隨機抽樣示威者/戴口罩者，向他們簡介這個計劃，如果他們自覺有興趣、有能力及作好準備投入大量時間精力參與，則可將他們納入「行動者議會」。如是者，總數100人（預留足夠後備人選，以備有人退出）。注意：有意者不可主動尋求參加，否則違背隨機抽樣的原則。

【支援】建立「行動者議會」秘書處（譬如可找戴耀庭，他曾經搞過「佔中商討日」，是在香港引入「商議式民主」理念的第一人，筆者曾經參加過當年的商討日，深受啟發，亦播下了本文的種子）。秘書處負責支援「議會」的日常運作，譬如提供場地、聯絡，提供facilitator（討論促導員），或聯絡邀請其他「意見表述者」，然而秘書處不會對實際討論提供任何見解。

【規則】所有「議士」必須答應遵守一系列的討論規則(譬如：要用理據說服、不准用粗口鬧人、不准質疑別人動機、扣帽子、指責別人是鬼等等)。派有經驗的facilitator (立場中立的討論促導員)協助討論有效進行。

【廣納意見】「行動者議會」應廣泛邀請各種專家、學者、意見領袖、前線參與者等，在議會發表見解。社會上任何人如果有自己想法，想對「議會」進行遊說，亦可接觸秘書處，以盡可能安排。「意見表述者」有發言權，但無投票權。

【議論方式】可採取實體或網上討論（譬如用Telegram建立群組），實體與網上各有利弊，也可兩種並用。議題經詳細討論，盡可能達成絕大多數共識，最後經由投票得出結論。

【面向公眾】「行動者議會」所得出的結論，由「議士」親自向所有運動參與者及市民大眾，詳細解釋其理據，以說服人們接受。「議會」亦可選出發言人，集中負責解釋的工作。

結語：

如果「大台」這個貶義詞所指的意思是「一群認受性不足的領袖，將他們的意志強加於其他人身上」的話，我們則可以觀察到，在「無大台」的情況下，某個「小台」便成為實質上的「大台」。譬如這次運動中，連登便扮演了這個角色，然而由於這種平台始終是次文化的小圈子，圈外人如要參與恐怕會遇到很高的門檻，因此不是理想的民主參與平台，而且很容易被當權者滲透（最近已有很多人提出警告，觀察到連登、Telegram被滲透的情況）。

由隨機抽樣所產生的商議群體，可以有效防範這種滲透，並可以忠實反映社群中「普通人」的常識與價值觀，不走極端。這種方法既保留了「直接民主」的廣泛代表性，又可通過深入討論的過程，避免落入「民粹」。假使民眾將來要與政府進行談判，筆者相信這是唯一能夠正當代表市民的方式。

最後，再放眼宏觀時局，香港與世界同步，我們正進入一個撕裂、圍爐、「另類事實」 (alternative facts)充斥的世代，傳統的代議民主制度正面臨種種危機，民粹與強人政治逐漸抬頭，專制的幽靈正以誘惑的面目向世人招手，人類文明正走向十字路口，在這個背景下，世界上不同地方都有人開始注意到「商議式民主」，並已進行了一系列的試驗，取得令人鼓舞的成果，筆者深信這將是民主制度未來的方向所在。

參考：

意見及聯絡(telegram id) : Octologos

pish

push